<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler – Kulturveranstaltungen</title>
                <title level="a">Arthur Schnitzler, Herr der Listen</title>
                <author>Müller, Martin Anton</author>
                <author>Untner, Laura</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Ein zentrales Element der Erzählungen und Dramen von Arthur Schnitzler sind
                psychologische Vorgänge, die der Verfasser schildern möchte: Motive und Beweggründe
                verdichten sich zu schicksalhaften Ereignissen. Wenn es um sein eigenes Leben ging,
                war der Anspruch nicht so hoch und sein Drang zur Verschriftlichung seines Lebens
                beschreibt sich weniger durch Erkenntnissuche, als durch das Bedürfnis nach
                Vermessung aus.</p>
            <p>Bekanntermaßen führte Schnitzler schon früh ein <ref type="URL"
                    target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/">Tagebuch</ref> (die Jahre
                als Jugendlicher sind großteils verloren) und notierte sich jene Ereignisse,
                Gespräche und Zusammentreffen, die für ihn über die unmittelbare Gegenwart hinaus zu
                reichen schienen. Ein Leben lässt sich auf unterschiedlichste Weise aufzeichnen und
                der gelernte Mediziner Schnitzler entschied sich für den wissenschaftlichen Zugang:
                Er vermaß es, indem er verschiedene Listen anlegte, um Zeugnis abzugeben über
                bestimmte Aspekte seines Daseins. Diese handgeschriebenen Listen überführte er in
                der Zeit nach seinem 50. Geburtstag mit Hilfe seiner Sekretärin in
                maschingeschriebene Fassungen. Sie werden heute in seinem Nachlass in der Cambridge
                University Library verwahrt und umfassen folgende Einheiten: </p>
            <list>
                <item>Mappe 175: Verzeichnis unternommener Reisen</item>
                <item>Mappe 176,1 und 4: Aufführungen meiner Stücke in meiner Anwesenheit</item>
                <item>Mappe 176,2 Vorlesungen im privaten Kreis</item>
                <item>Mappe 176,3 Öffentliche Vorlesungen</item>
                <item>Mappe 176,5 Öffentliche Gesangsauftritte von Olga Schnitzler</item>
                <item>Mappe 178 Notizen zu Lektüre und Theaterbesuchen</item>
                <item>Mappe 179 Verzeichnis von Theater- und Konzertbesuchen</item>
            </list>
            <p>Die Mappe 177 ist verloren gegangen, aber durch eine Mikroverfilmung und eine Abschrift (Deutsches Literaturarchiv, HS.1985.1.70) gesichert. In der Mappe fanden sich
                Autobiografisches zu den literarischen Anfängen, Daten zu Novellen und Erzählungen
                sowie Daten zu Dramen. Schnitzler dokumentierte darin für ausgewählte Werke in chronologischer Folge die 
                Entstehungs- und Wirkungsgeschichte. (Aufgegriffen und erweitert wird diese Liste durch die bibliografischen Aufstellungen in der Mappe 237,
                die unter verzicht auf Lebensdaten, ein Verzeichnis der zu Lebzeiten publizierten Texte enthält.) Auch
                können weitere Listen hier berücksichtigt werden, vor allem die aus dem
                Tagebuch extrahierten »Charakteristiken«, in denen Schnitzler Psychogramme und
                Urteile über (männliche) Freunde und Weggefährten destillierte. Weil die »Charakteristiken« aus dem Tagebuch entnommen sind, könnte man schließen, auch die
                anderen Listen wären Extrakte desselben. Damit bekäme das Tagebuch eine singuläre Position, 
                das wie ein Universalschlüssel die Tür ins Leben und Werk Schnitzlers öffnen könnte. Das
                wäre aber mehrfach falsch.</p>
            <p>Es wäre falsch, weil die Fakten dagegensprechen. Sowohl
                die Leseliste wie das Verzeichnis der Theaterbesuche enthalten Informationen, die sich in
                keinen anderen Quellen finden. Das betrifft Bücher, die er las, deren Lektüre er
                aber nicht in seinen täglichen Aufzeichnungen festhielt. Das zeigt sich an den
                Theaterbesuchen, die 1876 einsetzen (Schnitzler war 14 Jahre alt), wohingegen das
                überlieferte Tagebuch erst drei Jahre später, 1879, beginnt. Und auch später noch
                übergeht das Tagebuch Aufführungen, und wir erfahren nur aus der Mappe 178, wann er
                zuerst Eleonora Duse auf der Bühne erlebt hat (am 17. Mai 1892).</p>
            <p>Es wäre aber auch falsch, weil das Tagebuch selbst nicht die genuin früheste Dokumentation 
                von Lebensereignissen darstellt. Stattdessen ist es selbst keine Verschriftlichung der 
                Vorgänge selbst, sondern eine manchmal wochen- und monatelang später aus Notizen 
                zusammengestellte Kompilation. Das geht aus verschieden selbstreflexiven Bemerkungen
                im Tagebuch hervor. Das hat tiefgreifende Konsequenzen, etwa wenn man das Verhältnis
                von Briefen und Tagebuch betrachtet. Welcher Niederschrift eines Ereignisses muss das zeitliche Primat zugedacht werden, wenn 
                sich in beiden ähnliche Formulierungen und Wendungen finden. Hat Schnitzler sein Tagebuch in
                der brieflichen Aussage überarbeitet, oder im Tagebuch eine Paraphrase des Briefes festgehalten?</p>
            <p>Vor allem sind es aber Notizbücher, Tageskalender (Agenden) und weitere nicht zwangsläufig ausformulierte
                Aufzeichnungen, die bislang nicht systematisch wissenschaftlich erfasst sind und die auch weitgehend
                vollständig nicht ediert sind, auf denen Schnitzlers Tagebuch basiert.
                
                
                
               
                muss, einem Brief, in dem Schnitzler eine Schilderung gibt, oder dem Tagebuch, in dem er
                sich mit ähnlichen Wendungen ausdrückt. Als Frage formuliert: Verarbeitet 
                
                
                
                
                Aber nicht nur die fehlenden Fakten relativieren das Tagebuch. Es ist selbst ein
                Substrat, das zu unterschiedlichen Zeitpunkten, manchmal Wochen und Monate nach den
                Ereignissen, verfasst wurde. 
                
                
                Für die anderen Listen existieren teilweise und unvollständig
                handgeschriebene Fassungen, die als Vorlage für die Sekretärin gedient haben dürfte,
                eine getippte Version herzustellen. Die meisten dieser handschriftlichen Fassungen
                wurden aber als durch die Abschrift obsolet geworden, entsorgt. Ähnlich dürfte es
                sich beim Tagebuch um eine Bearbeitung von Notizen handeln, die nur unvollständig
                überliefert und derzeit mit marginalen Ausnahmen vollständig unediert sind.</p>
            <p>Das Tagebuch und die anderen Listen lassen sich als Antworten begreifen, auf Fragen,
                die sich Schnitzler stellte: Wo war ich? Wen habe ich gesprochen? Was habe ich
                erlebt? Was habe ich getan? Was habe ich gelesen? Welche kulturellen Veranstaltungen
                habe ich besucht? (Und, wenn man auch die in der Mappe 237 befindlichen,
                bibliografischen Aufzeichnungen hinzunimmt: Was habe ich geschrieben?) – Es sind
                dies die Achsen, nach denen die Selbstvermessung Schnitzlers funktioniert. Zuerst
                einmal mag das logisch klingen und eine pragmatische Evidenz verraten. Doch man kann
                sich vergegenwärtigen, was Schnitzler eben nicht zu beantworten versucht: So
                schreibt er wenig über seine Wünsche, über Vorhaben und Ziele. Der Schreibakt der
                Aufzeichnungen dient der Dokumentation, ist aber keine (in Abwandlung der
                psychoanalytischen »talking cure«) »writing cure«, kein Versuch, zu mehr Klarheit
                über eine unklare Gegenwart zu gelangen.</p>
            <p>Die Beschränkung, die eine Dokumentation gegenüber einer Reflexion hat, muss nicht
                schöngeredet werden. Die jeweiligen Erkenntnisse, die aus ihnen gewonnen werden
                können, sind andere. Schnitzler erweist sich jedenfalls mit seinen Listen geradezu
                prädestiniert für maschinelle Datenbanken und digitale Corpora, die die
                umfangreichen Informationen zugänglich machen können. Achim Aurnhammer hat 2013 eine
                gedruckte Fassung der Lektüreliste vorgelegt (Würzburg: Ergon Verlag, Akten des
                Arthur Schnitzler-Archivs Freiburg), die seit 2020 auch digital verfügbar ist. mag
                der Ansicht gewesen sein, sein Leben umfassend für die Nachwelt festzuhalten, indem
                er Antworten auf die einer Vergleichbar wie die anderen Listen, von denen teilweise
                und unvollständig, handschriftliche Fassungen für einzelne Zeiträume vorliegen, die
                nachdem sie abgetippt worden war, So irrt man sich, weil das Tagebuch als nicht vor,
                sondern neben den anderen Listen steht. Arthur Schnitzler, bekannt für seine
                tiefgründigen psychologischen Dramen und Erzählungen, war nicht nur ein scharfer
                Beobachter der menschlichen Seele, sondern auch ein begeisterter Teilnehmer am
                kulturellen Leben Wiens. Seine Tagebücher sind eine wahre Fundgrube für alle, die
                wissen möchten, welche Theaterstücke, Opern und Konzerte den großen Dichter bewegten
                und inspirierten. Weit entfernt von bloßer Unterhaltung boten diese kulturellen
                Erlebnisse Schnitzler oft eine Bühne, um die Entwicklungen seiner Zeit zu
                reflektieren und die menschliche Natur in all ihren Facetten zu ergründen. Ein
                Fenster in Schnitzlers Welt Stellen Sie sich vor, Sie könnten mit Arthur Schnitzler
                durch die Straßen Wiens spazieren und ihn zu seinen bevorzugten
                Kulturveranstaltungen begleiten. Seine Aufzeichnungen ermöglichen genau das: Sie
                öffnen ein faszinierendes Fenster in eine Epoche, in der Kunst und Wissenschaft
                untrennbar miteinander verbunden waren. Von den Premieren Ibsenscher Dramen über die
                Opernabende in der Hofoper bis hin zu den Salons, in denen die geistige Elite der
                Stadt verkehrte – Schnitzlers Besuche waren nie zufällig. Sie waren Teil seiner
                Recherche, seiner Inspiration und seiner intellektuellen Auseinandersetzung mit der
                Welt. Mehr als nur Unterhaltung Es wäre zu kurz gegriffen, Schnitzlers Besuche als
                bloße Freizeitaktivitäten abzutun. Vielmehr waren sie wissenschaftliche Beobachtung
                und künstlerische Aneignung. Er analysierte Inszenierungen, studierte die Reaktionen
                des Publikums und verglich die dargestellten Konflikte mit seinen eigenen Studien
                der menschlichen Psyche. So wurde der Theaterbesuch zu einem Teil seines
                Schaffensprozesses, der Opernabend zur Inspiration für neue Charaktere und die
                Lektüre eines Romans zur Grundlage für tiefgehende Reflexionen. Schnitzlers
                kulturelle Ausflüge waren somit keine bloßen "Ausflüge", sondern integrierter
                Bestandteil seines literarischen und psychologischen Schaffens. Schnitzler als
                Chronist seiner Zeit Indem wir Schnitzlers kulturelle Spuren verfolgen, erhalten wir
                nicht nur Einblicke in seine persönliche Entwicklung, sondern auch ein lebendiges
                Bild des kulturellen Klimas im Wien der Jahrhundertwende. Seine Notizen sind ein
                einzigartiges Zeugnis für die künstlerischen Strömungen, die politischen Debatten
                und die gesellschaftlichen Veränderungen jener Zeit. Sie zeigen uns einen
                Schnitzler, der mitten im Leben stand, der sich den Herausforderungen seiner Epoche
                stellte und der in der Kunst stets eine Möglichkeit sah, die Komplexität des
                menschlichen Daseins zu ergründen. Tauchen Sie ein in die Welt von Arthur Schnitzler
                und entdecken Sie, wie die Kultur seine Werke prägte und wie seine Besuche uns heute
                noch faszinierende Einblicke in eine vergangene Ära ermöglichen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
